聊聊Python包和相對導入
######################################

:date: 2020-05-29 21:42
:lang: zh
:category: 信息技術
:tags: Python, coding, import

.. include:: ./_common_include.rst

今天嘗試將一個代碼庫拆分成若干模塊（準確用語應該是「\ `包 <https://www.python.org/dev/peps/pep-0008/#package-and-module-names>`__\ 」），目標可以說既典型又不典型：從邏輯上說，代碼分爲三塊，其中一塊是共享的。

很理所當然的，我會將其拆分爲A、B、C三個目錄，然後試圖從A和B中導入C。於是也很理所當然的，我期望可以直接進行相對導入。然而這時候就有了問題，也是我走了許多彎路，浪費了很多時間的原因所在。

爲了避免自己再犯錯，也爲了以後可以隨手發給別人，寫這麼一篇簡要但不減省地介紹和解釋一下Python導入相關的話題。


我的需求
============

首先，我的大前提就是不要去魔改\ :py:`sys.path`\ 或\ :shell:`PYTHONPATH`\ 環境變量。

抽象出來，我的目標目錄結構大概是這樣：

.. code::

   my_code
   ├── common
   │   └── shared.py
   ├── server
   │   ├── app.py
   │   ├── lib1.py
   │   └── lib2.py
   └── user_lib
       └── lib.py

其中\ :path:`server/`\ 和\ :path:`user_lib/`\ 都會用到\ :path:`common/`\ 包的內容。理想的模式（\ `[1] <https://stackoverflow.com/questions/17174992/what-is-the-proper-way-to-work-with-shared-modules-in-python-development>`__\ ）似乎是將三個包獨立出來成爲三個庫，然後分別加入。但由於一些其他因素，目前不方便如此拆分。

特別地，\ :path:`server/`\ 下的\ :path:`app.py`\ 需要可以在任意地方執行；而\ :path:`user_lib/`\ 也有類似的要求（導入）。


官方標準
============

在進入例子之前，首先當然要提到「導入」相關行爲的官方標準。不然折騰半天最後發現是自己沒有正確按照標準來，那豈不冤枉？

官方標準其實不多，而且多是Python 2時代就已經建立起來的。其中最主要的是\ `PEP 328 <https://www.python.org/dev/peps/pep-0328/>`_\ 和\ `PEP 366 <https://www.python.org/dev/peps/pep-0366/>`_\ ：PEP 328解釋了Python如何處理（絕對和相對）導入以及曾經的其他建議；PEP 366介紹了後來新增的修正，主要目的是前向兼容地提供對\ :ori:`主模塊 (main module)`\ 內使用相對導入的支持。

   當然，還有一個關於隱式包的標準談了一些特殊情況。但一來我的需求下沒法用隱式包，二來它最終還是要按前面兩個進行的。

按PEP 328的說法，導入就只分絕對導入和相對導入。絕對導入就是按完整的包路徑去尋找，而相對導入就是導入相對當前包的另一個包（的內容）。
自Python 3（3.2？）開始，（除隱式包內的導入以外）相對導入便要求必須顯式進行，也就是說要使用\ :py:`from A import B`\ 的形式——其中\ :py:`A`\ 是一個相對路徑，也就是以\ :py:`.`\ 打頭的包路徑（如\ :py:`.A`\ ）。包的相對路徑的規定和Unix路徑的習慣類似：一個點表示當前包，兩個表示上一級包，三個表示再上一級，依此類推。

那麼絕對導入要怎麼尋找包呢？通過\ :py:`sys.path`\ 。在shell中設置的\ :shell:`PYTHONPATH`\ 這個環境變量最終會被加入\ :py:`sys.path`\ 變量中。同時，它還會加入一些其他的目錄，比如（典型地）\ :path:`/usr/lib/pythonXXX/site-packages`\ （其中\ :path:`pythonXXX`\ 和你的Python解釋器版本相對應）。
Python會在\ :py:`sys.path`\ 下進行尋找，查找是否有對應的包。一般而言，就是去尋找對應的子目錄。

標準看起來很簡單很美好，但使用中卻有一些奇奇怪怪的坑。


簡單分離及錯誤
==================

於是在看了標準後，很理所當然地，我按前面所說的目錄結構將文件重新組織，順便在每個目錄\ :shell:`touch __init__.py`\ 。然後我便開始逐一修改\ :py:`import`\ 語句，顯式進行相對導入。最終形成的目錄結構如下：

.. code::

   my_code
   ├── common
   │   ├── __init__.py
   │   └── shared.py
   ├── __init__.py
   ├── server
   │   ├── app.py
   │   ├── __init__.py
   │   ├── lib1.py
   │   └── lib2.py
   └── user_lib
       ├── __init__.py
       └── lib.py

於是在\ :path:`server/`\ 包中，我有了這樣的導入語句：

:path:`server/lib1.py`

.. code:: python

   from . import lib2
   from ..common import shared

:path:`server/app.py`

.. code:: python

   from . import lib1

於是直接執行\ :path:`app.py`\ ，在導入出現報錯：

.. code:: python

   ImportError: attempted relative import with no known parent package

看到這句報錯的我完全摸不到頭腦，因爲在我的理解中這個包顯然有parent package。我搜到了\ `這篇 <https://dev.to/codemouse92/dead-simple-python-project-structure-and-imports-38c6>`__\ 介紹如何將包拆分的文章，裏邊也談到了如何放置和導入共享的包。但我大略一看，我和它的做法一致，但它似乎沒有提到會遭遇障礙的事情。我於是直接搜報錯，看到了\ `這篇譯文 <https://blog.csdn.net/nigelyq/article/details/78930330>`__\ 明確說了如何處理該問題：

解決方案有兩個，分別是在更上一級目錄創建可執行文件來執行，和在更上一級目錄通過\ :shell:`python -m my_code.server.app`\ 執行。

仔細想想，這兩個方案似乎是一樣的，都是在更上一級目錄中進行執行，（自動）修改執行時的變量信息，使得parent package存在。

於是理所當然地，方案2必須要用\ :shell:`python -m XXX`\ 的形式執行，而不能是同樣在更上一級目錄執行\ :shell:`python XXX`\ 。


Python如何處理包名稱和結構
===============================

爲了更進一步理解爲什麼上述方案可行而我原來的方案不行，我又翻閱了更多文檔進行了更多測試，最終形成了一些較爲系統的認知。很奇怪的是，官方標準或官方文檔並沒有對這些事情進行明確提醒（或是不夠易找）。當然，本節內容有部分是我個人理解，若有錯誤還望指正。

當一個目錄下有\ :path:`__init__.py`\ 文件時，Python會將其當作一個包來處理。如果沒有，則按隱式包來處理（參考文檔即可，這裏不詳細討論）。在\ :path:`__init__.py`\ 中我們可以控制向外暴露的包結構和內容，參考\ `這裏 <https://stackoverflow.com/questions/12540290/how-to-organize-multiple-python-files-into-a-single-module-without-it-behaving-l>`__\ 。

按照PEP 366所說，Python識別包名稱是通過\ :py:`__package__`\ 字符串。該變量由解釋器自動設置，的內容是通過點分隔的完整包路徑（或\ :py:`None`\ ）。

如果直接使用Python解釋器去執行一個源文件（如對該文件增加可執行屬性或顯式調用解釋器執行文件），那麼\ :py:`__package__ == 'None'`\ ，所以就會出現上述報錯。而如果將其當作模塊執行，如\ :py:`python -m my_code.server.app`\ ，則該變量會和命令中的一致，故而會被按預期設定。

我在測試中嘗試過在該變量中增加完整的包路徑，但發現這樣無法起到預期作用，因爲Python解釋器依然報告不知道其父包在哪——似乎是因爲不會自動回溯文件系統去尋找上級目錄。其實PEP 366已經\ `提到了這點 <https://www.python.org/dev/peps/pep-0366/#id11>`__\ ，且進行了完整說明：若需讓此方案奏效，還需要修改\ :py:`sys.path`\ ，使目標包可以被識別。

增加幾行print可以發現，:path:`__init__.py`\ 文件是在訪問包時必然會首先打開並執行的。同時可以發現，\ :py:`__package__`\ 僅在模塊（文件）內生效，於是無法通過修改某一文件的該變量來節約掉修改其他文件的功夫。另外，\ :path:`__main__.py`\ 文件除了會被當作包的可執行入口外，並沒有其他特殊之處，尤其不會修改任何的其他定義。


方案缺陷
==============

然而如果本文停在這裏，那麼其實在一定程度上來說我其實並沒有說清問題。

爲什麼這麼說呢？因爲該方案雖然可用，但在使用中有諸多不便。其中最要命的，就是必須要使用模塊方式執行，也就是\ :py:`python -m my_code.server.app`\ 。這意味着什麼呢？

這首先意味着不能直接執行文件，其次還意味着不能在其他模塊/程序中導入這些包。

這就要命了，因爲我折騰這麼半天，其中一個目的就是希望\ :path:`user_lib/`\ 目錄下的東西可以被別的項目使用呀。既然是在別的項目，那麼當然不能在別的項目中\ :py:`import path.to.my_code.user_lib`\ ，而要可以\ :py:`import user_lib`\ 或\ :py:`import my_code.user_lib`\ 。

那麼，爲什麼即使我的\ :py:`sys.path`\ 下已經可以找到\ :path:`my_code`\ ，但我還是不能在其他項目導入呢？還是因爲向「上級」的引用：

:path:`user_lib/lib.py`

.. code:: python

   from ..common import shared

當在其他項目（X）導入的時候，由於「當前」包是X的包，所以\ :path:`user_lib/lib.py`\ 對「上級」的尋找會出問題，無法按我們預期中的尋找到它「所在目錄的上級目錄」。


完善解法
=============

既然我們已經找到問題所在，那麼解決方案也呼之欲出了：讓它可以找到「上級」就好了。

於是方案分爲兩種：

1. 告訴它它的上級包是誰
2. 改用絕對導入

方案一在理念上比較直接，但實操上比較麻煩，需要在每個（需要相對導入的）文件中手動修改其\ :py:`__package__`\ 變量爲想要的值。

方案二在理念上比較麻煩，但實操上比較簡單，需要將包添加到\ :py:`sys.path`\ 中（比如修改\ :shell:`PYTHONPATH`\ 或進行「editable安裝」），同時修改對上級的導入爲絕對導入。

我比較不喜歡實操麻煩的東西，所以我最終選了方案二。而且由於我使用pipenv進行管理，所以實操中更簡單了：（在修改好源代碼後）只要在\ **上級目錄**\ 寫一份極其簡單的\ :path:`setup.py`\ ，然後在那執行\ :shell:`pipenv install -e .`\ 就好了。

注意到我是在上級目錄寫的\ :path:`setup.py`\ ，而非\ :path:`my_code/`\ 目錄。我不確定這是否是必須的，但我目前暫時沒有研究\ :path:`setup.py`\ ，所以相當於照搬了\ `別人 <https://stackoverflow.com/a/39746026>`__\ 的\ `例子 <https://docs.python-guide.org/writing/structure/>`__\ 。


心得小結
============

這一套走下來其實花了我很多時間，尤其是不斷試錯的過程。究其本源，這還是因爲Python是一個腳本語言，所以很多東西都是按腳本的模式走的。

上面一串下來，給我的概念就是：凡是直接暴露給用戶的東西，都不應該使用相對導入；但在該東西內部，則可以相對導入到至多到此爲止。

如PEP 366中所說，其實有別的更好的方法，但爲了「兼容」，不得不只做出這種修改。相對而言，我反而是更寧願放棄兼容，而將之修改得更「一致」。比如Rust 2018在模塊和導入部分的新設計就很清晰，我很樂意去修改已有的代碼來適應這種變更（而且只要你不編輯\ :path:`Cargo.toml`\ 說「我要上Rust 2018」，還可以不立即修改代碼，有個緩衝階段）——當然，我沒有試過在類似場景下使用Rust，不清楚是否也有類似的坑（但按說一個編譯型的語言應該不會有，畢竟大不了編譯成動態鏈接庫）。

另外，我在測試中發現，Python對包名稱的處理其實就是不處理。這導致包名最好不要帶短橫線（\ :py:`-`\ ）——不然它沒法寫在\ :py:`import`\ 語句中（當然你可以通過更迂迴的方法導入）。這點在一些其他語言中其實是做了不同處理的。比如說Golang直接在導入那裏用字符串，繞過這個問題；Lisp系列支持用短橫線做關鍵字，所以導入沒有一點毛病；Rust似乎是會自動調整：文件系統中使用短橫線（\ :py:`-`\ ）時，導入指令依然可以使用下劃線（\ :py:`_`\ ）（不過我一直沒細究如果文件系統中同時存在短橫線和下劃線兩種時，導入會發生什麼）。


附
========

在寫作快要完成時發現，\ `這個問題的 <https://stackoverflow.com/questions/16981921/relative-imports-in-python-3>`__\ `這篇回答 <https://stackoverflow.com/a/28154841>`__\ 其實已經完整呈現了上文的所有解法。但這篇回答其實也沒解釋問題所在，只是說了「題目中的現象」如何產生，以及提供了解決方案。
